母語和後底乸語

母語和後底乸語

《野孩子》劇照

除了少數天生有發聲障礙的不幸人士，逼不得已無語問蒼天，試問誰沒有經過牙牙學語階段，天地玄黃宇宙洪荒，細路仔唔識世界，聽到什麼跟着講什麼，那便是母語，長大成人後有人問起，係A就係A，係B就係B，實在毋庸閃閃縮縮以「無聊」搪塞，像缺乏勇氣面對性取向的衣櫃同志，不敢光明磊落承認自己搞基。因為種種原因，呱呱墜地後有爺生冇乸教，譬如杜魯福改編真人真事的《野孩子》那個主角，自幼慘被遺棄在荒郊與動物為伍，以至擘大喉嚨只會咿咿呀呀，我們當然寄以萬分同情，絕對不應該鄙視或嘲笑；也有些小朋友生長在人多口雜的環境，左耳傳進俄語右耳灌入瑞典話，在搖籃裏天天接受雙聲道薰陶，母語不是一種而是多種，贏在起跑線的優勢令人非常羨慕。總之，不論巴比塔結構多麼複雜，凡懂得講人話的都有最初用以溝通的語言，根本不值得拿出來當投注籌碼，或者基於政治考慮而企圖指鹿為馬混淆視聽，講完。

新加坡華洋巫印雜處，為免順得哥情失嫂意，法定語文乾脆有四種，南下華人方言更多不勝數，缺乏語言天份的我養在溫室，母語老老實實只得半番禺半順德的廣東話，不過因為喜歡唱歌，未學行先學林黛姐姐唱《熱烘烘的太陽》，還沒有收編為普通話的國語儼然「奶媽語」，得來全不費工夫，乳臭未乾就有本事隨時轉台，到底是幸福的。與臍帶沒有關係的語言，自動自發學習不但容易上手，且毫無逢迎權勢的惡劣感覺──夾硬逼人歸順，輕則雞毛掃重則皮鞭，強加的無論如何不會榮升母語，最多是「後底乸語」。

邁克
電郵 :heartsociety2@gmail.com